---
date: 2013-08-14
hidden: true
title: Платформа розробки KDE 4.11 працює ефективніше за попередні версії
---
Платформа для розробки KDE 4 перебуває у стані заморожування нових можливостей з часу випуску 4.9. У цій версії ми лише виправили декілька вад та поліпшили загальну швидкодію.

У семантичному рушії Nepomuk впроваджено безліч оптимізацій швидкодії (наприклад, читання даних пришвидшено у понад шість разів). Індексування тепер відбувається у два етапи: на першому етапі негайно отримується загальна інформація (зокрема тип та назва файла); додаткові дані, зокрема мітки MP3, дані щодо автора та інша подібна інформація, видобувається на другому, дещо повільнішому етапі. У новій версії метадані файлів показуються набагато швидше. Крім того, поліпшено систему створення резервних копій даних Nepomuk та відновлення цих даних. У новій версії також передбачено нові засоби індексування для документів форматів, зокрема ODF та docx.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/dolphin.png" caption=`Семантичні можливості Dolphin у дії` width="600px">}}

У новій версії Nepomuk оптимізовано формат зберігання даних та переписано засіб індексування електронної пошти, що потребує певного повторного індексування частини даних з жорсткого диска вашого комп'ютера. Отже, повторне індексування може навантажити вашу систему на певний час, залежний від обсягу даних, які доведеться повторно індексувати. Автоматичне перетворення баз даних Nepomuk буде виконано під час першого входу до графічного середовища KDE нової версії.

Повідомлення про незначні виправлення можна знайти у <a href='https://projects.kde.org/projects/kde/kdelibs/repository/revisions?rev=KDE%2F4.11'>журналі сховища git</a>.

#### Встановлення Платформи розробки KDE

KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного отримання за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href='http://windows.kde.org'>програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href='http://mac.kde.org/'>програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href='http://plasma-active.org'>Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп'ютерів та інших портативних пристроїв.

Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a href='http://download.kde.org/stable/4.11.0'>download.kde.org</a>, а також отримати на <a href='/download'>компакт-диску</a> або разом з будь-якою з сучасних <a href='/distributions'>поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.

##### Пакунки

Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб'язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів отримати бінарні пакунки 4.11.0 для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />

##### Адреси для отримання пакунків

Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проєктові KDE, можна знайти у <a href='http://community.kde.org/KDE_SC/Binary_Packages#KDE_4.11.0'>вікі спільноти</a>.

Повні початкові коди 4.11.0 можна <a href='/info/4/4.11.0'>безкоштовно отримати</a>.Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.11.0 можна знайти на <a href='/info/4/4.11.0#binary'>Інформаційній сторінці 4.11.0</a>.

#### Вимоги до системи

Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема версію 4.8.4. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки поліпшення програмного забезпечення KDE засновано на поліпшенні коду бібліотек Qt.<br />З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно поліпшити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та поліпшення стабільності.

## Крім того, сьогодні випущено:

## <a href="../plasma"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/plasma.png" class="app-icon" alt="Робочі простори Плазмиe KDE 4.11" width="64" height="64" />У робочих просторах Плазми 4.11 продовжено роботу зі спрощення у користуванні</a>

Нова версія робочих просторів Плазми матиме подовжений термін підтримки, у ній ви зможете скористатися поліпшеннями у реалізації основних можливостей, зокрема кращою панеллю задач, кращим віджетом контролю заряду акумуляторів та поліпшеним звуковим мікшером. Впровадження KScreen зробило керування конфігураціями з декількома моніторами простішим. Значні поліпшення у швидкодії у поєднанні з невеличкими виправленнями, що роблять користування зручнішим, забезпечують загальну зручність у користуванні середовищем.

## <a href="../applications"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/applications.png" class="app-icon" alt="Програми KDE 4.11"/>У програмах KDE 4.11 зроблено величезний крок вперед у керуванні особистими даними та загальному поліпшенні роботи</a>

У цьому випуску ви зможете скористатися значними поліпшеннями у комплексі програм KDE PIM. Програми нової версії працюють швидше та мають ширший набір можливостей. Розробники, які користуватимуться новою версією Kate, зможуть відчути переваги нових додатків для програмування мовами Python та Javascript. Нова версія Dolphin працює швидше і споживає менше пам'яті, а освітні програми нової версії мають різноманітні нові можливості.
